\documentclass[dvipdfmx]{jsarticle}
\setcounter{section}{5}
\setcounter{subsection}{0}
\input{macro}
\begin{document}
%\hypertarget{ux96c6ux5408ux306eux6975ux9650}{%
\subsection{集合の極限}%\label{ux96c6ux5408ux306eux6975ux9650}}\par
%\hypertarget{ux96c6ux5408ux306eux6975ux9650-1}{%
\subsubsection{集合の極限}%\label{ux96c6ux5408ux306eux6975ux9650-1}}
\begin{dfn}
添数集合$\mathbb{N}$によって添数づけられた集合の列$\left( A_{n} \right)_{n \in \mathbb{N}}$が与えられたとき、次式のように極限たち$\limsup_{n \rightarrow \infty}A_{n}$、$\liminf_{n \rightarrow \infty}A_{n}$が定義される。
\begin{align*}
\limsup_{n \rightarrow \infty}A_{n} &= \bigcap_{n \in \mathbb{N}} {\bigcup_{k \in \mathbb{N} \setminus \varLambda_{n - 1}} A_{k}}\\
\liminf_{n \rightarrow \infty}A_{n} &= \bigcup_{n \in \mathbb{N}} {\bigcap_{k \in \mathbb{N} \setminus \varLambda_{n - 1}} A_{k}}
\end{align*}
このような極限たち$\limsup_{n \rightarrow \infty}A_{n}$、$\liminf_{n \rightarrow \infty}A_{n}$をそれぞれその族$\left( A_{n} \right)_{n \in \mathbb{N}}$の上極限集合、下極限集合という。
\end{dfn}\par
この意味合いとして、和集合、積集合をそれぞれ論理和、論理積とみなすことで、上極限集合$\limsup_{n \rightarrow \infty}A_{n}$の元$a$は任意の自然数$n$に対し、これ以上の自然数$k$が存在して$a \in A_{k}$を満たす、即ち、$a \in A_{k}$なる添数$k$がいくらでも大きくとられることができこのような集合$A_{k}$が無限に存在する、下極限集合$\liminf_{n \rightarrow \infty}A_{n}$の元$a$はある自然数$n$が存在してこれ以上の任意の自然数$k$に対し、$a \in A_{k}$を満たす、即ち、添数$k$が十分大きくなれば、$a \in A_{k}$が成り立ち$a \notin A_{k}$なる集合$A_{k}$がたかだか有限にしか存在しないという意味をもつことになる。
\begin{thm}\label{4.5.1.1}
添数集合$\mathbb{N}$によって添数づけられた集合の列$\left( A_{n} \right)_{n \in \mathbb{N}}$が与えられたとき、次式が成り立つ。
\begin{align*}
\liminf_{n \rightarrow \infty}A_{n} \subseteq \limsup_{n \rightarrow \infty}A_{n}
\end{align*}
\end{thm}
\begin{proof}
添数集合$\mathbb{N}$によって添数づけられた集合の列$\left( A_{n} \right)_{n \in \mathbb{N}}$が与えられたとき、$\forall a \in \liminf_{n \rightarrow \infty}A_{n}$に対し、次式が成り立つ。
\begin{align*}
\exists n \in \mathbb{N}\left[ a \in \bigcap_{k \in \mathbb{N} \setminus \varLambda_{n - 1}} A_{k} \right]
\end{align*}
ここで、$\forall m \in \mathbb{N}$に対し、次式が成り立つので、
\begin{align*}
\bigcap_{k \in \mathbb{N} \setminus \varLambda_{n - 1}} A_{k} \subseteq \bigcup_{k \in \mathbb{N} \setminus \varLambda_{m - 1}} A_{k}
\end{align*}
$\forall m \in \mathbb{N}$に対し、$a \in \bigcup_{k \in \mathbb{N} \setminus \varLambda_{m - 1}} A_{k}$が成り立つ。これにより、$a \in \limsup_{n \rightarrow \infty}A_{n}$が成り立つことになるので、次式が成り立つ。
\begin{align*}
\liminf_{n \rightarrow \infty}A_{n} \subseteq \limsup_{n \rightarrow \infty}A_{n}
\end{align*}
\end{proof}
\begin{dfn}
添数集合$\mathbb{N}$によって添数づけられた集合の列$\left( A_{n} \right)_{n \in \mathbb{N}}$が与えられたとする。$\liminf_{n \rightarrow \infty}A_{n} \supseteq \limsup_{n \rightarrow \infty}A_{n}$が成り立つとき、このことは定理\ref{4.5.1.1}より次式のように書かれ
\begin{align*}
\lim_{n \rightarrow \infty}A_{n} = \liminf_{n \rightarrow \infty}A_{n} = \limsup_{n \rightarrow \infty}A_{n}
\end{align*}
この集合$\lim_{n \rightarrow \infty}A_{n}$をその集合の列$\left( A_{n} \right)_{n \in \mathbb{N}}$の極限集合という。
\end{dfn}
\begin{thm}\label{4.5.1.2}
添数集合$\mathbb{N}$によって添数づけられた集合の列$\left( A_{n} \right)_{n \in \mathbb{N}}$が与えられたとする。これが単調増加する、または、単調減少するとき、その集合の列$\left( A_{n} \right)_{n \in \mathbb{N}}$の極限集合$\lim_{n \rightarrow \infty}A_{n}$が存在する。
\end{thm}
\begin{proof}
添数集合$\mathbb{N}$によって添数づけられた集合の列$\left( A_{n} \right)_{n \in \mathbb{N}}$が与えられたとする。これが単調増加するとき、次のようになる。
\begin{align*}
\limsup_{n \rightarrow \infty}A_{n} &= \bigcap_{n \in \mathbb{N}} {\bigcup_{k \in \mathbb{N} \setminus \varLambda_{n - 1}} A_{k}} = \bigcap_{n \in \mathbb{N}} {\bigcup_{k \in \mathbb{N}} A_{k}}\\
&= \bigcup_{k \in \mathbb{N}} A_{k} = \bigcup_{n \in \mathbb{N}} A_{n}\\
&= \bigcup_{n \in \mathbb{N}} {\bigcap_{k \in \mathbb{N} \setminus \varLambda_{n - 1}} A_{k}} = \liminf_{n \rightarrow \infty}A_{n}
\end{align*}
これが単調減少するとき、次のようになる。
\begin{align*}
\limsup_{n \rightarrow \infty}A_{n} &= \bigcap_{n \in \mathbb{N}} {\bigcup_{k \in \mathbb{N} \setminus \varLambda_{n - 1}} A_{k}} = \bigcap_{n \in \mathbb{N}} A_{n}\\
&= \bigcap_{k \in \mathbb{N}} A_{k} = \bigcup_{n \in \mathbb{N}} {\bigcap_{k \in \mathbb{N}} A_{k}}\\
&= \bigcup_{n \in \mathbb{N}} {\bigcap_{k \in \mathbb{N} \setminus \varLambda_{n - 1}} A_{k}} = \liminf_{n \rightarrow \infty}A_{n}
\end{align*}
よって、その集合の列$\left( A_{n} \right)_{n \in \mathbb{N}}$の極限集合$\lim_{n \rightarrow \infty}A_{n}$が存在する。
\end{proof}
\begin{thebibliography}{50}
\bibitem{1}
  杉浦光夫, 解析入門I, 東京大学出版社, 1980, 第34刷. p362-366 ISBN978-4-13-062005-5
\bibitem{2}
  数学の景色. "上極限集合・下極限集合の定義とその包含関係の証明". 数学の景色. \url{https://mathlandscape.com/limit-set/} (2021-8-18 8:15 閲覧)
\end{thebibliography}
\end{document}
