\documentclass[10pt,a4paper]{jsarticle}
\input{for_preamble}
\title{BBS "String Theory and M-Theory" 第1章の和訳}
\author{@k74226197Y126}
\date{2023年10月}
\begin{document}
\maketitle
\begin{abstract}
    もともとはゼミ用の資料だったものです. 内容で消化不良を起こしたため, 和訳のみにしています. 
\end{abstract}
\subsubsection*{Srednicki "Quantum Field Theory" 第19節の和訳}
第18節で我々は, 一般に, Lagrangianの全ての係数の質量次元が正か0のときにくりこみ可能なことがわかった. この節では, 例の1つとして6次元になる$\varphi^3$理論を用いて, $g$を伴う$\varphi^3$理論の任意の高次での散乱振幅の有限値がどのように得られていくかみていこう. \par
まず, 2本の外線を含む全ての1PI図を足しあわせることから入り, 自己エネルギー$\Pi (k^2)$がえられ, 次に, 3本の外線を含む全ての1PI図を足しあわせると, 3点頂点関数$\mathbf{V} (k_1,k_2,k_3)$がえられるのであった. $g$の次数に応じて, 条件たち$\Pi ( -m^2 ) = 0$, $\Pi' ( -m^2 ) = 0$, $\mathbf{V} (0,0,0) = g$にあうようにLagrangianの係数たち$Z_\varphi $と$Z_m$, $Z_g$の値を合わせなければいけない. \par
次に, $4\leq n\leq E$なる$n$点頂点関数$\mathbf{V} (k_1,\ldots ,k_n) $を構成しよう. ここで, $E$は求める過程における外線の本数である. 我々は骨格展開を用いて計算していく. これは, 寄与している全ての1PI図を描くものの, propagatorや3点頂点の補正を含むような図を省くということを意味する. これはつまり, 1つのtree levelなpropagator(2本の外線の部分)かtree levelな頂点(3本の外線の部分)より複雑な2, 3本の外線の部分を含むどの1PI図を省くということである. これにより, tree levelなpropagator$\widetilde{\Delta} ( k^2 )  = ( k^2 + m^2 )^{-1} $や頂点$g$によりむしろ, exact propagator$\widetilde{\boldsymbol{\Delta}} ( k^2 ) = ( k^2 + m^2 - \Pi (k^2) )^{-1} $や頂点関数$\mathbf{V}_3 (k_1,k_2,k_3) $によってこれらの図にあるpropagatorや頂点をとっていくことになる. それで, $4\leq n \leq E$に対する$\mathbf{V}_n $をえるためにこれらの骨格図を足しあわせていく. $g$の次数に応じて, この方法は寄与している通常の1PI図の組を足しあわせることで$\mathbf{V}_n $を求めていくのと同等となる. \par
次に, 3点頂点だけでなく$n = 3,4,\ldots , E$なる$n$点頂点を含む($E$本の外線のある)求める過程に寄与する全てのtree levelの図を描いていく. そして, 内線に対するexact propagator$\widetilde{\boldsymbol{\Delta}} ( k^2 )$とexactな1PI頂点関数$\mathbf{V}_n $を用いてこれらの図たちを見積もる. ここで, そのexactな1PI頂点関数$\mathbf{V}_n $の1つの因子に外線たちが割り当てられる. その散乱振幅を求めるためにtree levelな図を足しあわせていく. ここで, loop補正はすでに全て$\widetilde{\boldsymbol{\Delta}} ( k^2 ) $や$\mathbf{V}_n$によってされてきている. $g$の次数に応じて, この方法は寄与している通常の図の組を足しあわせることで散乱振幅を求めていくのと同等となる. \par
したがって, 任意の高次での任意の散乱振幅をどのように計算するか今わかった. この方法はどの場の量子論でも同様である. その場のスピンによることではじめて, propagatorや頂点の形が変わる. \par
最後にするtree levelな図は量子作用(あるいは有効作用や量子有効作用とも)$\Gamma ( \varphi ) $のFeynman図として考えられることができる. その量子作用$\Gamma ( \varphi ) $と源$iW ( J ) $を伴うつながった図の和との間に単純で興味深い関係がある. 我々はそれを第21節でみていく. 
\end{document}